\chapter{Analisis dan Perancangan}
\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
\subsection{Analisis Sistem Berjalan}
Tahapan yang diperlukan dalam pembuatan suatu program yaitu menganalisa sistem yang telah ada, dimana analisa sistem merupakan proses mempelajari suatu sisem dengan cara menguraikan sistem tersebut kedalam elemen yang membentuknya. Selanjutnya mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan-permasalahan yang terjadi serta kebutuhan yang diperlukan, sehingga dapat diusulkan pembuatannya.
\subsubsection{\textit{Flowmap} Mengirim SMS Tagihan Kredit}
Pada \textit{flowmap} berjalan dibawah dijelaskan tentang melakukan mengirimkan SMS tagihan kredit menggunakan Sistem Informasi Tagihan Kredit. User login menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman sms kemudian memilih kategori sms. Setelah itu istem Informasi Tagihan Kredit akan mengiriman sms melalui aplikasi yang berada pada perangkat \textit{android user}.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=0.50\textwidth]
{figures/sms/fm-sms-berjalan}}
\caption{{Flowmap} Berjalan Mengirim SMS Tagihan Kredit}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsubsection{\textit{Flowmap} Berjalan Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
Pada \textit{flowmap} berjalan dibawah dijelaskan tentang melakukan \textit{import} data debitur menggunakan \textit{file excel} ke dalam Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman data debitur kemudian \textit{user} memilih \textit{file excel} yang akan diunggah pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Data dari \textit{excel} tersebut akan masuk ke dalam \textit{database} Sistem Informasi Tagihan Kredit dan akan menampilkan data tersebut pada halaman data debitur.
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=0.50\textwidth]
{figures/sms/fm-import-berjalan}}
\caption{{Flowmap} Berjalan Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Analisis Sistem Dibangun}
Analisis ini merupakan sebuah proses yang dimana proses tersebut sudah terjadi pada perangkat lunak yang akan di bangun dan analisis ini menjelaskan bagaimana interaksi yang terjadi pada sebuah sistem yang akan dibangun.

\subsubsection{\textit{Flowmap} Dibangun Mengirim SMS Tagihan Kredit}
Pada \textit{flowmap} dibangun dibawah dijelaskan tentang melakukan mengirimkan SMS tagihan kredit menggunakan Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman SMS kemudian memilih kategori SMS. Setelah itu istem Informasi Tagihan Kredit akan mengiriman SMS melalui aplikasi yang berada pada perangkat \textit{android user}. aplikasi yang berada pada perangkat \textit{android} akan mengecek \textit{server} setelah itu akan mengirimkan SMS tersebut kepada para debitur.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=0.50\textwidth]
{figures/sms/fm-sms-dibangun}}
\caption{{Flowmap} Dibangun Mengirim SMS Tagihan Kredit}
\label{trayek}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Flowmap} Dibangun Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
Pada \textit{flowmap} dibangun dibawah dijelaskan tentang melakukan \textit{import} data debitur menggunakan \textit{file excel} ke dalam Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman data debitur kemudian \textit{user} memilih \textit{file excel} yang akan diunggah pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Data dari \textit{excel} tersebut akan masuk ke dalam \textit{database} Sistem Informasi Tagihan Kredit dan akan menampilkan data tersebut pada halaman data debitur.
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=0.50\textwidth]
{figures/sms/fm-import-dibangun}}
\caption{{Flowmap} Dibangun Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
\label{trayek}
\end{figure}

\section{Perancangan UML}
UML (\textit{Unit Modeling Language}) adalah ‘bahasa’ pemodelan untuk sistem atau perangkat lunak yang berparadigma ‘berorientasi objek’. 

\subsection{\textit{Use Case} Diagram}
Pada \textit{Use Case Diagram} dibawah dijelaskan sketsa proses pada sistem yang sedang dirancang dan pada \textit{use case diagram} dibawah memiliki dua aktor dan empat \textit{case} yang saling berhubungan.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/use-case}}
\caption{\textit{Use Case} Diagram}
\label{trayek}
\end{figure}

\subsection{\textit{Class} Diagram}
Pada \textit{Class} Diagram diatas dijelaskan bagaimana struktur kelas yang ingin dirancang untuk membuat sebuah sistem. Terdapat 4 \textit{class}, yaitu Halaman Utama , Halaman \textit{Login}, Halaman SMS dan Halaman Data Debitur. Halaman Utama Admin ber-asosiasi dengan Halaman \textit{Login}, Halaman SMS dan Halaman Data Debitur.
Halaman SMS ber-generaliasi dengan Halaman Data Debitur karena Halaman Data SMS membutuhkan data dari Halaman Data Debitur untuk menampilkan data debitur berupa nomor debitur, nama debitur, \textit{outstanding}, jenis kredit, nomor hp, tunggakan dan tanggal janji bayar serta membutuhkan data tersebut untuk mengirimkan SMS tagihan kredit kepada para debitur. 


\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/class-diagram}}
\caption{\textit{Class} Diagram}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsection{\textit{Sequence} Diagram}
\textit{Sequence diagram} adalah diagram UML yang menggambarkan kolaborasi dinamis antara sejumlah \textit{object} dan berguna untuk menunjukan rangkaian pesan yang dikirim dengan \textit{object} dan interaksi dengan \textit{object}.

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Mengirim SMS Tagihan Kredit}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan tentang melakukan mengirimkan SMS tagihan kredit menggunakan Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman SMS kemudian memilih kategori SMS. Setelah itu istem Informasi Tagihan Kredit akan mengiriman SMS melalui aplikasi yang berada pada perangkat \textit{android user}. aplikasi yang berada pada perangkat \textit{android} akan mengecek \textit{server} setelah itu akan mengirimkan SMS tersebut kepada para debitur.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/sd-sms}}
\caption{\textit{Sequence} Diagram Mengirim SMS Tagihan Kredit}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan tentang melakukan \textit{import} data debitur menggunakan \textit{file excel} ke dalam Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman data debitur kemudian \textit{user} memilih \textit{file excel} yang akan diunggah pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Data dari \textit{excel} tersebut akan masuk ke dalam \textit{database} Sistem Informasi Tagihan Kredit dan akan menampilkan data tersebut pada halaman data debitur.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/sd-import}}
\caption{\textit{Sequence} Diagram Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsection{\textit{Collaboration} Diagram}
\textit{Collaboration} Diagram adalah diagram UML yang memperlihatkan atau menampilkan pengorganisasian interaksi yang terdapat disekitar \textit{object} dan hubungannya terhadap yang lain.

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Mengirim SMS Tagihan Kredit}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan tentang melakukan mengirimkan SMS tagihan kredit menggunakan Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman SMS kemudian memilih kategori SMS. Setelah itu istem Informasi Tagihan Kredit akan mengiriman SMS melalui aplikasi yang berada pada perangkat \textit{android user}. aplikasi yang berada pada perangkat \textit{android} akan mengecek \textit{server} setelah itu akan mengirimkan SMS tersebut kepada para debitur.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/cd-sms}}
\caption{\textit{Collaboration} Diagram Mengirim SMS Tagihan Kredit}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan tentang melakukan \textit{import} data debitur menggunakan \textit{file excel} ke dalam Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman data debitur kemudian \textit{user} memilih \textit{file excel} yang akan diunggah pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Data dari \textit{excel} tersebut akan masuk ke dalam \textit{database} Sistem Informasi Tagihan Kredit dan akan menampilkan data tersebut pada halaman data debitur.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/cd-import}}
\caption{\textit{Collaboration} Diagram Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsection{\textit{Activity} Diagram}
\textit{Activity} Diagram adalah representasi dari \textit{workflow} kegiatan dan tindakan bertahap dengan dukungan untuk pilihan, iterasi dan konkurensi.

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Mengirim SMS Tagihan Kredit}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan tentang melakukan \textit{import} data debitur menggunakan \textit{file excel} ke dalam Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman data debitur kemudian \textit{user} memilih \textit{file excel} yang akan diunggah pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Data dari \textit{excel} tersebut akan masuk ke dalam \textit{database} Sistem Informasi Tagihan Kredit dan akan menampilkan data tersebut pada halaman data debitur.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/ad-sms}}
\caption{\textit{Activity} Diagram Mengirim SMS Tagihan Kredit}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan tentang melakukan \textit{import} data debitur menggunakan \textit{file excel} ke dalam Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman data debitur kemudian \textit{user} memilih \textit{file excel} yang akan diunggah pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Data dari \textit{excel} tersebut akan masuk ke dalam \textit{database} Sistem Informasi Tagihan Kredit dan akan menampilkan data tersebut pada halaman data debitur.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/ad-import}}
\caption{\textit{Activity} Diagram Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsection{\textit{Statechart} Diagram}
\textit{Statechart} Diagram adalah suatu diagram yang menggambarkan daur hidup (\textit{behavior pattern}) dari sebuah objek, dari awal objek tersebut diinisialisasi sampai di hancurkan.

\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Mengirim SMS Tagihan Kredit}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan tentang melakukan \textit{import} data debitur menggunakan \textit{file excel} ke dalam Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman data debitur kemudian \textit{user} memilih \textit{file excel} yang akan diunggah pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Data dari \textit{excel} tersebut akan masuk ke dalam \textit{database} Sistem Informasi Tagihan Kredit dan akan menampilkan data tersebut pada halaman data debitur.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/sad-sms}}
\caption{\textit{Statechart} Diagram Mengirim SMS Tagihan Kredit}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan tentang melakukan \textit{import} data debitur menggunakan \textit{file excel} ke dalam Sistem Informasi Tagihan Kredit. \textit{User login} menggunakan \textit{username dan password} ke Sistem Informasi Tagihan Kredit (harus terhubung internet). \textit{User} mengakses halaman data debitur kemudian \textit{user} memilih \textit{file excel} yang akan diunggah pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Data dari \textit{excel} tersebut akan masuk ke dalam \textit{database} Sistem Informasi Tagihan Kredit dan akan menampilkan data tersebut pada halaman data debitur.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/sad-import}}
\caption{\textit{Statechart} Diagram Melakukan \textit{Import} Data Debitur}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsection{\textit{Component} Diagram}
Pada \textit{Component} Diagram dibawah dijelaskan keterhubungan dan ketergantungan (\textit{dependency}) komponen Halaman \textit{Login}, Halaman SMS, dan Halaman Data Debitur kepada Halaman Utama  yang terdapat pada aplikasi yang sedang dirancang.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/cpd}}
\caption{\textit{Component} Diagram}
\label{trayek}
\end{figure}

\subsection{\textit{Deployment} Diagram}
\textit{Deployment} Diagram adalah diagram UML yang digunakan untuk menvisualkan, menspesifikasikan dan mendokumentasikan proses yang terjadi pada suatu sistem perangkat lunak. Pada \textit{Deployment} Diagram dibawah terdapat empat node yang menggambarkan atau menvisualkan proses yang terjadi pada suatu sistem perangkat lunak yang sedang ingin dibangun.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
{figures/sms/od}}
\caption{\textit{Deployment} Diagram}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\section{Perancangan \textit{User Interface}}
\textit{User interface} adalah bagian \textit{visual} dari \textit{website}, aplikasi \textit{software} atau \textit{device hardware} yang memastikan bagaimana seorang \textit{user} berinteraksi dengan aplikasi atau \textit{website} tersebut serta bagaimana informasi ditampilan di layarnya.


\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Login}}
Halaman \textit{login} terdapat \textit{textbox username, password dan button login}. User mengisi form tersebut dengan benar dan akan dialihkan ke halaman utama. 
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
{figures/sms/design-hal-login}}
\caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Login}}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Utama}
Halaman utama berisi informasi \textit{user}, seperti \textit{username}, foto dan tanggal pembuatan akun.
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
{figures/sms/design-hal-utama}}
\caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Utama}
\label{trayek}
\end{figure}
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman SMS}
Halaman SMS berisi tabel data debitur dan dua tombol untuk mengirim SMS kepada debitur. Tombol yang pertama mengirim pemberitahuan tunggakan pembayaran KPR dan tombol yang kedua mengirim pemberitahuan janji bayar debitur.
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
{figures/sms/design-hal-sms}}
\caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman SMS}
\label{trayek}
\end{figure}

\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Data Debitur}
Halaman data debitur berisi tabel data debitur. Terdapat nomor debitur, nama debitur, \textit{outstandings}, jenis kredit, nomor hp, tunggakan dan janji bayar. halaman ini terdapat juga fitur \textit{import} data melalui \textit{file excel}.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
{figures/sms/design-hal-debitur}}
\caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Data Debitur}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\section{Pengujian dan Hasil}
\subsection{Pengujian}
Pengujian dilakukan menggunakan metode ISO 31000. Data untuk pengujian didapatkan dari hasil kuesioner kepada pegawai  PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya. Data tersebut akan diolah untuk evaluasi risiko dan perlakukan risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya.

\subsection{Identifikasi Aset}
Tahapan identifikasi aset akan memberikan
suatu gambaran mengenai aset-aset yang
berhubungan dengan Sistem Informasi Tagihan Kredit dilihat dari sisi Teknologi dan Infrastrukturnya melalui proses observasi dan \textit{interview} dengan pihak-pihak terkait.

\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{Data Aset TI Sistem Informasi Tagihan Kredit}
    \begin{tabular}{|c|p{7cm}|p{6cm}|} \hline
Aset TI & Aset Sistem Informasi Tagihan Kredit\\
\hline
Data & Data Debitur \\
\hline
Perangkat Lunak & Sistem Informasi Tagihan Kredit, \textit{MySQL}, \textit{Apache}, PHP, Aplikasi SMS pada perangkat \textit{android}.\\
\hline
Perangkat Keras & \textit{Personal Computer} (PC), Perangkat \textit{android}, \textit{WiFi}, \textit{Server}.\\
\hline
Sumber Daya Manusia & Kepala unit CCRU, Pegawai unit CCRU, Pegawai Unit \textit{IT Support}.\\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\subsection{Identifikasi Risiko}
Tahap Identifikasi risiko bertujuan untuk
mengidentifikasi berbagai kemungkinan risiko yang
muncul pada aset melalui proses studi \textit{literature} dan
\textit{interview}. Proses ini dimulai dari mengidentifikasi
berbagai kemungkinan risiko yang muncul pada
teknologi dan infrastruktur Sistem Informasi Tagihan Kredit. Setelah
diperoleh daftar risiko yang dapat terjadi maka mulai
dianalisis mengapa hal tersebut dapat terjadi dan
bagaimana dampak yang ditimbulkan dari risiko
tersebut.

\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{Identifikasi Risiko}
    \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{8cm}|p{6cm}|} \hline
Sumber Risiko & No. Risiko & Risiko\\
\hline
Manusia & R1 & Kehilangan SDM dengan pengetahuan penggunaan sistem\\
 & R2 & Kebocoran data atau informasi internal perusahaan\\
 & R3 & Informasi diakses oleh pihak yang tidak berwenang\\
 & R4 & Penyalahgunaan hak akses / \textit{User ID}\\
 & R5 & Lemahnya pengetahuan terhadap penggunaan sistem\\
\hline
Data  & R6 & Hilangnya data\\
 & R7 & \textit{Database} rusak / \textit{error}\\
\hline
Prosedur & R8 & Internet tidak dapat diakses\\
 & R9 & Pulsa perangkat tidak mencukupi untuk mengirim SMS\\
\hline
Perangkat Lunak  & R10 & Serangan \textit{virus} atau \textit{malicius code}\\
 & R11 & Sistem dan \textit{Server crash (down)}\\
 & R12 & Peretasan aplikasi\\
 & R13 & Lemahnya \textit{maintenance} aplikasi\\
\hline
Perangkat Keras & R14 & Koneksi jaringan terputus / rusak\\
 & R15 & Kerusakan \textit{hardware}\\
 & R16 & Kegagalan sistem operasi\\
 & R17 & Perangkat tidak dapat mengirim SMS\\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage

\subsection{Analisis Risiko}
Analisis risiko merupakan upaya untuk memahami
risiko lebih dalam. Hasil analisis risiko ini akan
menjadi masukan bagi evaluasi risiko dan proses
pengambilan keputusan mengenai perlakuan risiko
terhadap risiko tersebut. Analisis risiko meninjau
dua aspek risiko, yaitu dampak dan kemungkinan.
Tingkat risiko akan ditentukan oleh kombinasi dari
dampak dan kemungkinan. Pada proses analisis
risiko ini dilakukan penilaian terhadap risiko-risiko
yang muncul pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Hal ini
mencakup penilaian terhadap dampak \textit{(impact)}
apabila suatu risiko terjadi, serta kemungkinan
terjadinya risiko \textit{(likelihood)} dengan menggunakan
kuisioner dengan melihat dari sisi para ahli atau
orang-orang yang memiliki pengetahuan,
pengalaman dan berhubungan langsung dengan
sistem.

\subsubsection{Penentuan Kriteria Kemungkinan}
\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{Penentuan Kriteria Kemungkinan}
    \begin{tabular}{|c|p{6cm}|p{6cm}|p{2cm}|} \hline
Level & Kriteria & Uraian & Nilai\\
\hline
1 & Sangat Kecil & Mungkin terjadi hanya pada kondisi tidak normal dibawah 5 kejadian & 1\\
\hline
2 & Kecil & Mungkin terjadi pada beberapa waktu; 6 -10 kejadian & 2\\
\hline
3 & Sedang & Dapat terjadi pada beberapa waktu; 11-20 kejadian & 3\\
\hline
4 & Besar & Akan mungkin terjadi pada banyak keadaan; 21- 40 kejadian & 4\\
\hline
5 & Sangat Besar & Dapat terjadi pada banyak keadaan; ≥ 41 kejadian & 5\\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage
\subsubsection{Penentuan Kriteria Dampak}
\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{Penentuan Kriteria Dampak}
    \begin{tabular}{|c|p{6cm}|p{6cm}|p{2cm}|} \hline
Level & Kriteria & Uraian & Nilai\\
\hline
1 & Sangat Ringan & Dampak mungkin diabaikan dengan aman & 1\\
\hline
2 & Ringan & Dampak kecil dan dapat diatasi dengan prosedur sederhana & 2\\
\hline
3 & Sedang & Dampak tergolong besar, namun dapat dikelola dengan menggunakan prosedur & 3\\
\hline
4 & Berat & Dampak besar, berpotensi pada \textit{financial cost} dan terhambatnya kinerja organisasi & 4\\
\hline
5 & Ekstrim & Dampak ekstrim, berpotensi pada \textit{large financial cost} dan terhentinya kinerja organisasi, serta dampak pada reputasi organisasi & 5\\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\subsubsection{Kuesioner}
Merupakan salah satu alat bantu atau instrument
pengumpul data dalam penelitian untuk memperoleh
keterangan dari sejumlah responden dengan
menggunakan kriteria yang telah ditetapkan
sebelumnya. Penggunaan kuesioner dalam
penelitian ini bertujuan untuk memperoleh
informasi mengenai penilaian terhadap dampak
\textit{(impact)} apabila suatu risiko terjadi, serta
kemungkinan terjadinya risiko \textit{(likelihood)} pada
Teknologi dan Infrastruktur Sistem Inormasi Tagihan Kredit.Data kuesioner didapatkan dari hasil kuesioner kepada 5 pegawai  PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/data-primerbab3}}
\caption{Kuesioner Manajemen Risiko}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\subsubsection{Evaluasi Risiko}
Evaluasi dilakukan dengan memetakan hasil penilaian terhadap matriks risiko. Dari hasil evaluasi risiko tersebut diketahui 1 risiko kategori \textit{low}, 8 risiko kategori medium, dan 8 risiko kategori high atau kritis. Hasil evaluasi terlihat pada gambar dibawah dan rincian tabel dibawah. Berdasarkan gambar tersebut yang termasuk risiko high atau kritis tersebut selanjutnya diberikan prioritas untuk dilakukan penanganan terlebih dahulu.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
{figures/sms/matriks}}
\caption{Matriks Kemungkinan dan Dampak Risiko}
\label{trayek}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{Evaluasi Risiko}
    \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{6cm}|p{3cm}|p{2cm}|} \hline
Sumber Risiko & No. Risiko & Risiko & Tingkat Keutamaan\\
\hline
Manusia & R1 & Kehilangan SDM dengan pengetahuan penggunaan sistem & \textit{Medium}\\
 & R2 & Kebocoran data atau informasi internal perusahaan & \textit{High}\\
 & R3 & Informasi diakses oleh pihak yang tidak berwenang & \textit{Medium}\\
 & R4 & Penyalahgunaan hak akses / \textit{User ID} & \textit{Medium}\\
 & R5 & Lemahnya pengetahuan terhadap penggunaan sistem & \textit{Medium}\\
\hline
Data  & R6 & Hilangnya data & \textit{High}\\
 & R7 & \textit{Database} rusak / \textit{error} & \textit{High}\\
\hline
Prosedur & R8 & Internet tidak dapat diakses & \textit{Medium}\\
 & R9 & Pulsa perangkat tidak mencukupi untuk mengirim SMS & Medium\\
\hline
Perangkat Lunak  & R10 & Serangan \textit{virus} atau \textit{malicius code} & \textit{High}\\
 & R11 & Sistem dan \textit{Server crash (down)} & \textit{High}\\
 & R12 & Peretasan aplikasi & \textit{Medium}\\
 & R13 & Lemahnya \textit{maintenance} aplikasi & \textit{Low}\\
\hline
Perangkat Keras & R14 & Koneksi jaringan terputus / rusak & \textit{High}\\
 & R15 & Kerusakan \textit{hardware} & \textit{High}\\
 & R16 & Kegagalan sistem operasi & \textit{High}\\
 & R17 & perangkat tidak dapat mengirim SMS & \textit{Medium}\\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage

\subsubsection{Perlakuan Risiko}
Perlakuan risiko meliputi upaya untuk
menyeleksi pilihan-pilihan yang dapat mengurangi
atau meniadakan dampak serta kemungkinan
terjadinya risiko. Secara umum, perlakuan terhadap
suatu risiko dapat berupa salah satu dari empat
perlakuan sebagai berikut :

\begin{enumerate}
\item Menghindari risiko \textit{(risk avoidance)}, berarti
tidak melaksanakan atau meneruskan
kegiatan yang menimbulkan risiko tersebut.
\item Berbagi risiko \textit{(risk sharing / risk transfer)},
yaitu suatu tindakan untuk mengurangi kemungkinan timbulnya risiko atau dampak
risiko.
\item Mitigasi \textit{(mitigation)}, merupakan
perlakuan risiko untuk mengurangi
kemungkinan timbulnya risiko, atau
mengurangi dampak risiko bila terjadi, atau
mengurangi keduanya.
\item Menerima risiko \textit{(risk acceptance)}, yaitu
tidak melakukan perlakuan apapun terhadap
risiko tersebut.
\end{enumerate}

Perlakuan risiko difokuskan pada risiko-risiko
yang berada pada \textit{Level} I (\textit{High} / Tinggi) yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Kebocoran  data  atau  informasi
internal perusahaan.
    \par
   Mengamankan jaringan yang berada di perusahaan, perusahaan harus memiliki teknisi yang mampu mengamankan jaringan. Memperhatikan phising, tidak mengklik salah satu situs \textit{scam} atau palsu akan membuat orang tidak berkepentingan memiliki akses untuk masuk menuju data informasi pribadi perusahaan. Pisahkan email pribadi dan \textit{email} kantor. Utamakan penggunaan \textit{two-factor authentication}. Gunakan \textit{password} kompleks dan berbeda untuk setiap akun. Proteksi setiap dokumen dengan \textit{password}. Hindari menyimpan \textit{file} rahasia pada perangkat \textit{portabel}. Membatasi \textit{sharing file} dan dokumen. Memberi enkripsi pada semua akses informasi.
     \item Hilangnya data
     \par
     Dokumentasikan sistem dan arsipkan salinan asli perangkat lunak di tempat yang aman. Cadangkan file secara teratur, kemudian uji dan verifikasi sehingga pencadangan merupakan salinan lengkap yang asli. Proteksi setiap dokumen dengan \textit{password}. Menggunakan NAS \textit{(Network Attached Storage)}. NAS atau \textit{Network Attached Storage} merupakan sebuah piranti penyimpanan data dengan sistem operasi yang diutamakan untuk melayani kebutuhan \textit{backup} dan \textit{share} data\cite{santoso2015implementasi}. NAS bisa diakses langsung melalui jaringan dengan protokol seperti TCP/IP . NAS ini dilengkapi dengan tempat penyimpanan berbentuk harddisk, memiliki perangkat lunak sendiri untuk pengelolaan dan bertugas untuk menyimpan/\textit{backup} serta men-\textit{share file} dalam sebuah jaringan.
     \item \textit{Database} rusak / \textit{error}
     \par
    Dokumentasikan sistem dan arsipkan salinan asli perangkat lunak di tempat yang aman. Cadangkan \textit{file} secara teratur, kemudian uji dan verifikasi sehingga pencadangan merupakan salinan lengkap yang asli. Proteksi setiap dokumen dengan \textit{password}. Menggunakan NAS \textit{(Network Attached Storage)}. NAS atau \textit{Network Attached Storage} merupakan sebuah piranti penyimpanan data dengan sistem operasi yang diutamakan untuk melayani kebutuhan \textit{backup} dan \textit{share} data. NAS bisa diakses langsung melalui jaringan dengan protokol seperti TCP/IP . NAS ini dilengkapi dengan tempat penyimpanan berbentuk harddisk, memiliki perangkat lunak sendiri untuk pengelolaan dan bertugas untuk menyimpan/\textit{backup} serta men-\textit{share file} dalam sebuah jaringan.
     \item Serangan \textit{virus} atau \textit{malicius code}
     \par
     Selalu melakukan permbersihan pada PC agar mencegah munculnya \textit{virus/malware}. Dokumentasikan sistem dan arsipkan salinan asli perangkat lunak di tempat yang aman. Cadangkan \textit{file} secara teratur, kemudian uji dan verifikasi sehingga pencadangan merupakan salinan lengkap yang asli. Proteksi setiap dokumen dengan \textit{password}. Menggunakan NAS \textit{(Network Attached Storage)}. NAS atau \textit{Network Attached Storage} merupakan sebuah piranti penyimpanan data dengan sistem operasi yang diutamakan untuk melayani kebutuhan \textit{backup} dan \textit{share} data. NAS bisa diakses langsung melalui jaringan dengan protokol seperti TCP/IP . NAS ini dilengkapi dengan tempat penyimpanan berbentuk harddisk, memiliki perangkat lunak sendiri untuk pengelolaan dan bertugas untuk menyimpan/\textit{backup} serta men-\textit{share file} dalam sebuah jaringan.
     \item Sistem dan \textit{Server crash (down)}
     \par
     Melakukan \textit{maintenance} secara berkala pada sistem dan \textit{server}.  Dokumentasikan sistem dan arsipkan salinan asli perangkat lunak di tempat yang aman. Cadangkan \textit{file} secara teratur, kemudian uji dan verifikasi sehingga pencadangan merupakan salinan lengkap yang asli. Proteksi setiap dokumen dengan \textit{password}. Menggunakan NAS \textit{(Network Attached Storage)}. NAS atau \textit{Network Attached Storage} merupakan sebuah piranti penyimpanan data dengan sistem operasi yang diutamakan untuk melayani kebutuhan \textit{backup} dan \textit{share} data. NAS bisa diakses langsung melalui jaringan dengan protokol seperti TCP/IP . NAS ini dilengkapi dengan tempat penyimpanan berbentuk harddisk, memiliki perangkat lunak sendiri untuk pengelolaan dan bertugas untuk menyimpan/\textit{backup} serta men-\textit{share file} dalam sebuah jaringan.
     \item Koneksi jaringan terputus / rusak
     \par
     Segera melaporkan kepada bagian jaringan jika dirasa koneksi jaringan mengalami masalah.
     \item Kerusakan \textit{hardware}
     \par
     Menjaga kebersihan dan penggunaan \textit{hardware-hardware} yang ada.
Segera melaporkan kepada bagian teknisi jika ditemukan \textit{hardware} yang bermasalah agar bisa langsung ditanggulangi. Dokumentasikan sistem dan arsipkan salinan asli perangkat lunak di tempat yang aman. Cadangkan \textit{file} secara teratur, kemudian uji dan verifikasi sehingga pencadangan merupakan salinan lengkap yang asli. Proteksi setiap dokumen dengan \textit{password}. Menggunakan NAS \textit{(Network Attached Storage)}. NAS atau \textit{Network Attached Storage} merupakan sebuah piranti penyimpanan data dengan sistem operasi yang diutamakan untuk melayani kebutuhan \textit{backup} dan \textit{share} data. NAS bisa diakses langsung melalui jaringan dengan protokol seperti TCP/IP . NAS ini dilengkapi dengan tempat penyimpanan berbentuk harddisk, memiliki perangkat lunak sendiri untuk pengelolaan dan bertugas untuk menyimpan/\textit{backup} serta men-\textit{share file} dalam sebuah jaringan.
     \item Kegagalan sistem operasi
     \par
      Dokumentasikan sistem dan arsipkan salinan asli perangkat lunak di tempat yang aman. Cadangkan file secara teratur, kemudian uji dan verifikasi sehingga pencadangan merupakan salinan lengkap yang asli. Proteksi setiap dokumen dengan password. Menggunakan NAS \textit{(Network Attached Storage)}. NAS atau \textit{Network Attached Storage} merupakan sebuah piranti penyimpanan data dengan sistem operasi yang diutamakan untuk melayani kebutuhan \textit{backup} dan \textit{share} data. NAS bisa diakses langsung melalui jaringan dengan protokol seperti TCP/IP . NAS ini dilengkapi dengan tempat penyimpanan berbentuk harddisk, memiliki perangkat lunak sendiri untuk pengelolaan dan bertugas untuk menyimpan/\textit{backup} serta men-\textit{share file} dalam sebuah jaringan.
\end{enumerate}






